\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}

% Indication de couleur dans les commandes
\lstdefinelanguage{custom}{
  moredelim=[is][\color{purple}]{<}{>}
}

\lstset{
  language=custom,
  backgroundcolor=\color{lightgray},
  basicstyle=\color{black}\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  frame=none,
  breaklines=true
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Commandes utiles actifs Cisco}
\author{StarkNet}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
  Ce mémo porte sur la configuration des actifs Cisco via le shell
  IOS en se reposant sur mes connaissances de \textbf{BTS SIO}.
  Pour des commandes et des explications plus avancées,
  veuillez-vous référer à la \href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/ios/fundamentals/command/reference/cf_book.html}{documentation Cisco}.
\end{abstract}

\newpage
  \tableofcontents
\newpage

\section{Commutateur}

\subsection{Attribuer un nom}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#hostname <switch_name>
\end{lstlisting}

\subsection{Attribuer une adresse IP de gestion}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#interface vlan <vlan_num>
  switch(config-if)#ip address <ip> <netmask>
  switch(config-if)#no shutdown
\end{lstlisting}

\subsection{Attribuer une passerrelle par défaut}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#ip default-gateway <ip>
\end{lstlisting}

\subsection{Créer un VLAN}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#vlan <vlan_num>
  switch(config-vlan)#name <vlan_name>
\end{lstlisting}

\subsection{Affecter des ports à un VLAN}

\subsubsection{Pour une seule interface}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#interface <interface_name>
  switch(config-if)#switchport access vlan <vlan_num>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pour plusieurs interfaces}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#interface range <fa0/3-12>
  switch(config-if)#switchport access vlan <vlan_num>
\end{lstlisting}

Les interfaces \textbf{3 à 12} sont reservées pour
l'affection du VLAN.

\subsection{Configurer un port Trunk (802.1Q)}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#interface <interface_name>
  switch(config-if)#switchport mode trunk
\end{lstlisting}

Par défaut, tous les VLAN sont autorisés à transiter sur le port.

\subsubsection{Pour transmettre tous les VLAN sauf un}

\begin{lstlisting}
  switch(config-if)#switchport trunk allowed vlan except <vlan_num>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pour transmettre certains VLAN}

\begin{lstlisting}
  switch(config)#interface <fastEthernet 0/1>
  switch(config-if)#switchport trunk allowed vlan add 2
  switch(config-if)#switchport trunk allowed vlan add 3
\end{lstlisting}

Seuls les VLAN \textbf{2 et 3} sont concernés par la transmission
du lien Trunk.

\section{Routeur}

\subsection{Attribuer un nom}

\begin{lstlisting}
  router(config)#hostname <router_name>
\end{lstlisting}

\subsection{Configurer une interface réseau}

\begin{lstlisting}
  router(config)#interface <interface_name>
  router(config-if)#ip address <ip> <netmask>
  router(config-if)#clock rate 128000
  router(config-if)#no shutdown
\end{lstlisting}

La commande \textbf{clock rate} n'est nécessaire que pour le routeur
qui fournit un signal de synchronisation (symbolisé par l'horloge
sur Packet Tracer).

\subsection{Configuration du routage}

\subsubsection{Ajouter une route statique}

\begin{lstlisting}
  router(config)#ip route \
                 <destination_network_ip> \
                 <netmask> \
                 <next_jump>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ajouter une route par défaut}

\begin{lstlisting}
  router(config)#ip route \
                 0.0.0.0 \
                 0.0.0.0 \
                 <next_jump>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Configurer le protocole de routage RIPv2}

\begin{lstlisting}
  router(config)#router rip
  router(config-router)#version 2
  router(config-router)#network <network_ip1>
  router(config-router)#network <network_ipN>
  router(config-router)#no auto-summary
\end{lstlisting}

\subsection{Configuration du protocole 802.1Q}

\subsubsection{Configurer l'interface physique}

\begin{lstlisting}
  router(config)#interface <interface_name>
  router(config-if)#no ip address
  router(config-if)#no shutdown
\end{lstlisting}

La commande \textbf{no ip address} n'est utile que si une adresse
IP avait déjà été attribuée à l'interface physique.

\subsubsection{Configurer une sous-interface virtuelle}

\begin{lstlisting}
  router(config)#interface <interface_name.num>
  router(config-subif)#encapsulation dot1q <vlan_num>
  router(config-subif)#ip address <ip> <netmask>
  router(config-subif)#no shutdown
\end{lstlisting}

\subsection{Configuration du service DHCP}

\subsubsection{Déclarer et configurer un pool d'adresses}

\begin{lstlisting}
  router(config)#ip dhcp pool <pool_id>
  router(dhcp-config)#network <network_ip> <netmask>
  router(dhcp-config)#default-router <gateway>
  router(dhcp-config)#dns-server <dns_ip>
  router(dhcp-config)#lease <days> <hours> <minutes>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Exclure des adresses IP}

\begin{lstlisting}
  router(config)#ip dhcp excluded-address <ip1> <ipN>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Activation du relais DHCP}

\begin{lstlisting}
  router(config)#interface <interface_name>
  router(config-if)#ip helper-address <dhcp_ip>
\end{lstlisting}

\subsection{Configuration du NAT/PAT}

\subsubsection{Définir le ou les interfaces privée et publique}

\begin{lstlisting}
  router(config)#interface <interface_name>
  router(config-subif)#ip nat inside
  router(config)#interface <interface_name>
  router(config-subif)#ip nat outside
\end{lstlisting}

\subsubsection{Définir une règle NAT/PAT ou de masquage d'adresse}

\begin{lstlisting}
  router(config)#ip nat inside source list <list_num> interface <interface_name> overload
\end{lstlisting}

\subsubsection{Définir une access-list indiquant le réseau interne qui utilisera le NAT}

\begin{lstlisting}
  router(config)#access-list <list_num> permit <network> <reverse_netmask>
\end{lstlisting}

Le masque utilisé dans les ACL est un masque inversé.

Par exemple, pour un masque en \textbf{/24}, le masque utilisé
pour mettre en place l'ACL sera non pas \textbf{255.255.255.0},
mais bien \textbf{0.255.255.255}. De même, pour le masque
\textbf{255.240.0.0}, celui utilisé sera
\textbf{0.0.15.255}.

\subsubsection{Configurer une redirection}

\begin{lstlisting}
  router(config)#ip nat inside source static tcp \
                 <private_ip> <internal_port> \
                 <public_ip> <public_port>
\end{lstlisting}

\end{document}
